\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}

\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{placeins}

% Soporte para el lenguaje español
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\DeclareUnicodeCharacter{B0}{\textdegree}
\usepackage[spanish]{babel}

% Soporte para codigo
\usepackage{minted}

\usepackage{color}

\usepackage{url}
\urldef{\mailsa}\path|pnavarro@fi.uba.ar,|
\urldef{\mailsb}\path|alexing10@gmail.com,|
\urldef{\mailsc}\path|smpiano@gmail.com,|    
\newcommand{\keywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip
\noindent\keywordname\enspace\ignorespaces#1}

\begin{document}

\mainmatter  % start of an individual contribution

% first the title is needed
\title{Sistema Experto para Caddy de Golf}

% a short form should be given in case it is too long for the running head
\titlerunning{Sistema Experto para Caddy de Golf}

% the name(s) of the author(s) follow(s) next
%
% NB: Chinese authors should write their first names(s) in front of
% their surnames. This ensures that the names appear correctly in
% the running heads and the author index.
%
\author{Patricio Navarro (90.007)\and Alex Ingberg (93.717)\and Sergio Piano (85.191)}
%
\authorrunning{Sistema Experto para Caddy de Golf}
% (feature abused for this document to repeat the title also on left hand pages)

% the affiliations are given next; don't give your e-mail address
% unless you accept that it will be published
\institute{Sistemas Automáticos de Detección de Fallas, Ingeniería en Informática,\\
Universidad de Buenos Aires, Argentina\\
\mailsa\\
\mailsb\\
\mailsc\\
\url{http://materias.fi.uba.ar/7567}}

%
% NB: a more complex sample for affiliations and the mapping to the
% corresponding authors can be found in the file "llncs.dem"
% (search for the string "\mainmatter" where a contribution starts).
% "llncs.dem" accompanies the document class "llncs.cls".
%

\toctitle{Sistemas Expertos}
\tocauthor{Caddy de Golf}
\maketitle


\begin{abstract}
  Este trabajo pretende describir la realización de un Sistema Experto de ayuda
  para jugadores de Golf, aplicando la metodología IDEAL, considerándolo un
  sistema de asistencia, capaz de emular las decisiones que tomaría un Caddy
  experto a partir de su posición en la cancha  y las condiciones del viento.
  Para el desarrollo de este se usará Clojure como motor de inferencia.
  \keywords{IDEAL, Sistema Experto, Golf, sistema de asistencia, Caddy,
  Clojure}
\end{abstract}


\section{Introducción}

  Desde que las computadoras forman parte de la vida cotidiana de las personas,
  se ha mantenido en el imaginario de muchos, intentar darle a las computadoras
  un cierto grado de inteligencia para que puedan hacer el trabajo por
  nosotros.\\
  
  El campo de la inteligencia artificial ha crecido rápidamente mientras que el
  poder de computo se incrementaba. La inteligencia artificial hace referencia a
  la habilidad de llevar a cabo las funciones inteligentes del cerebro humano. En
  particular algunas formas de razonamiento, algo de aprender y mejoras generales
  a lo largo del tiempo. Los usos de la IA han variado el mayor uso, por ahora
  son en computo y robótica. Forman una parte integran en el reconocimiento
  óptico de caracteres moderno y software de reconocimiento del habla y se usan
  vastamente en robótica. Tienen aplicaciones muy dispersas a lo largo de lo
  militar. El uso de IA se ha extendido a las ciencias sociales, incluyendo
  estudios de negocio. El uso de Redes Neuronales Artificiales (RNA) y algoritmos
  genéticos se están convirtiendo en algo muy difundido, particularmente en los
  campos de estudio de mercado y pronósticos.\cite{IN1} Los sistemas expertos
  pueden ser considerados un subconjunto de IA. Delurgio en 1998 hace una clara
  distinción entre sistemas convencionales y sistemas expertos. Mantiene que un
  convencional involucra al investigador queriendo crear un sistema que trabajo
  con tareas interesantes y difíciles a las que el humano no esta acostumbrado, o
  sea, no importa como se resuelve el programa: mientras se resuelva. El experto
  trata de ganar un entendimiento de como los humanos resuelven programas y
  después usa la computadora para explicar y predecir el comportamiento. En la
  practica muchos sistemas contienen elementos de ambos. De ese modo, muchos
  sistemas tienen aspectos de expertos pero terminan recayendo en cálculos
  numéricos de un sistema convencional.  La aparición de expertos o cuasi
  expertos es importante para educadores de todas las áreas. Las ventajas de los
  sistemas expertos incluyen la habilidad de dar consejo experto a no expertos,
  asistir a expertos en resolver problemas y de actuar como herramienta de
  enseñanza a no expertos\cite{IN2}. Para educadores, la cuestión final es muy
  beneficiante. Un sistema experto bien construido puede formar una gran
  herramienta de aprendizaje y entrenamiento.
  
  Un sistema experto no da una verdadera respuesta a esta ilusión, pero intenta
  acercarse, basándose en el conocimiento de un experto; mediante un buen diseño
  de la base de conocimientos y un correcto motor de inferencias para operar con
  dicha información, llegaremos a la detección de resoluciones para un problema
  específico.\\ Estas son aplicaciones que contienen gran cantidad de
  conocimiento sobre su especialidad. Utilizan reglas empíricas o heurísticas,
  para enfocar los aspectos más importantes de problemas determinados y manipular
  descripciones simbólicas a fin de razonar con el conocimiento que tienen.\\ La
  función de un sistema experto es desarrollar trabajos similares a los que
  desarrollaría un especialista en un área determinada, que denominaremos
  dominio. La idea no es sustituir a los expertos, sino que estos sistemas sirvan
  de apoyo a los especialistas en un dominio de aplicación específico.  Los
  conocimientos que un sistema experto trata de modelar, son las deducciones que
  un experto utiliza en su proceso de diagnóstico.\\




\section{Estado de la Cuestión}

  Como antecedentes del uso de redes neuronales y sistemas expertos aplicados al
  deporte podemos señalar varios casos de distinto tipo. La mayoría centrados en
  fútbol, pero ninguno en golf.  Por ejemplo, se ha visto un sistema experto y
  difuso que evalúa a talentos jóvenes en ayuda de los Scouts. Se basa en
  conocimientos de varios expertos de muchos deportes distintos, muchas pruebas
  de capacidades motoras, características morfológicas y pruebas funcionales que
  fueron cuantificados dependiendo de su importancia para cada deporte.\cite{EC1}
  El sistema desarrollado ha dado predicción de aceptabilidad y propuesta para el
  deporte más apto a la persona testeada. Algunos resultados obtenidos por la
  investigación se usaron para el desarrollo de un experto aún más especifico
  para la predicción y asesoramiento de performance en basketball\cite{EC2}
  
  También, se han propuesto sistemas expertos para estudiar la calidad de un
  arquero de fútbol y compararlos con sus colegas.\cite{EC3}
  
  Otro antecedente bastante interesante es el diseño de otro sistema experto que
  aconseja a los clubes de fútbol que jugadores comprar para los puestos que
  necesitan. Se basa en experiencia y conocimiento acerca del jugador y el club
  para que juega.\cite{EC4} Los antecedentes, a su vez, de este sistema son un
  sistema experto de apuestas para fútbol\cite{EC5}, predicción de resultados de
  partidos\cite{EC6} y para calificar las habilidades de los jugadores\cite{EC7}.



\section{Problema Planteado}

\subsection{Elección del dominio de aplicación}

  Iniciaremos analizando el ámbito de un sistema experto, dado que si un problema
  está adecuadamente resuelto por métodos tradicionales como la programación
  lineal, es en vano intentar una metodología de Sistema Experto. Por el
  contrario, si un problema no está bien resuelto, o deben considerarse
  cuantiosos parámetros de naturaleza simbólica que son difíciles de tener en
  cuenta en un modelo numérico, entonces se puede percibir que sería correcto
  aplicar una metodología de Sistema Experto.\\ Para realizar este tipo de
  sistemas es siempre necesario contar con una persona a la cual se pueda
  considerar un experto en el área, en este caso se trata de un golfista semi
  profesional y experimentado Caddy. Será el, quien nos nutra del conocimiento
  necesario para realizar la base de conocimiento necesaria para resolver el
  problema planteado.\\

\section{Solución Propuesta}

\subsection{Elección del palo}

  Cuando el usuario, jugador de golf, en cuestión se encuentra en una posición de
  la cancha, listo para efectuar un tiro, el experto es quien aconsejara al
  usuario, con que palo es mejor efectuar dicho tiro. El experto escoge el palo
  adecuado en función de varios factores, los cuales afectan su decisión para
  lograr un mejor tiro.\\ Como existen distintas técnicas de juego, nuestro Caddy
  experto tomará un enfoque no conservador, es decir que siempre aconsejara el
  uso de un palo mediante el cual el usuario sea capaz de llegar al hoyo.
	
\subsection{Retroalimentación}

  Como se trata de un deporte, donde el SE solo aconsejara al usuario con que
  palo tirar, y sera este al fin de cuentas quien realice el tiro, el SE deberá
  ser constantemente alimentado con las estadísticas de tiro del jugador. Esto
  hará que las próximas decisiones tomadas por el SE tengan una mayor base de
  conocimiento con las cuales trabajar.\\
 
\section{Caracterización del problema}

\subsection{Participantes}

  \textbf{Usuario :} Será el jugador de golf, el cual consulta a su Caddy con
  que palo tirar previo a cada tiro.\\

  \textbf{Caddy :} Sera el SE, que tomara en cuenta todos los factores
  necesarios para aconsejar al jugador de la mejor manera.\\

\subsection{Modelación del conocimiento}

Para este problema tenemos definido el siguiente conocimiento:\\
\begin{itemize}

	\item Factores :
	\\

	\begin{itemize}

    \item \textbf{DIST:} \textit{Distancia del jugador al hoyo.}

    \item \textbf{WIND:} \textit{Velocidad de viento (Positivo viento a favor,
      Negativo viento en contra).}

    \item \textbf{GREEN:} \textit{Verdadero si se encuentra dentro del Green.}

    \item \textbf{SAND:} \textit{Verdadero si se encuentra en una trampa de
      arena.}

    \item \textbf{TEE:} \textit{Verdadero si se encuentra en el tee de
      salida.}\\

	\end{itemize}
	
  \item Palos :
	\\

	\begin{itemize}

    \item \textbf{H3:} \textit{Hierro número 3.}

    \item \textbf{H4:} \textit{Hierro número 4.}

    \item \textbf{H5:} \textit{Hierro número 5.}

    \item \textbf{H6:} \textit{Hierro número 6.}

    \item \textbf{H7:} \textit{Hierro número 7.}

    \item \textbf{H8:} \textit{Hierro número 8.}

    \item \textbf{H9:} \textit{Hierro número 9.}

    \item \textbf{M1:} \textit{Madera 1.}

    \item \textbf{M3:} \textit{Madera 3.}

    \item \textbf{M5:} \textit{Madera 5.}

    \item \textbf{S:} \textit{Sand.}

    \item \textbf{P:} \textit{Putter.}\\

  \end{itemize}

  \item Distancias:
  \\

  \begin{itemize}

    \item \textbf{DH3:} \textit{Distancia con Hierro número 3.}

    \item \textbf{DH4:} \textit{Distancia con Hierro número 4.}

    \item \textbf{DH5:} \textit{Distancia con Hierro número 5.}

    \item \textbf{DH6:} \textit{Distancia con Hierro número 6.}

    \item \textbf{DH7:} \textit{Distancia con  Hierro número 7.}

    \item \textbf{DH8:} \textit{Distancia con Hierro número 8.}

    \item \textbf{DH9:} \textit{Distancia con Hierro número 9.}

    \item \textbf{DM1:} \textit{Distancia con Madera 1.}

    \item \textbf{DM3:} \textit{Distancia con Madera 3.}

    \item \textbf{DM5:} \textit{Distancia con Madera 5.}

   \end{itemize}

\end{itemize}

  Cabe destacar que en esta resolución del problema, no se tienen en cuenta todos
  los palos posibles sino aquellos mas usados y por lo tanto presentes en el
  bolso de cualquier golfista.\\

\subsection{Conjunto de reglas}

  Este es el conjunto de reglas que se aplicara para la elección del palo, en el
  orden dado:

\begin{itemize}

	\item Si GREEN $\Rightarrow$ P 
	
	\item Si SAND $\Rightarrow$ S
	
	\item Si TEE $\Rightarrow$ M1 
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DH3 $\Rightarrow$ H3 
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DH4 $\Rightarrow$ H4 
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DH5 $\Rightarrow$ H5 
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DH6 $\Rightarrow$ H6 
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DH7 $\Rightarrow$ H7 
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DH8 $\Rightarrow$ H8 
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DH9 $\Rightarrow$ H9 
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DM2 $\Rightarrow$ M2
	
	\item Si DIST + WIND $\leq$ DM3 $\Rightarrow$ M3
	
	\item Si “ninguno de los anteriores” $\Rightarrow$ M1
	
\end{itemize}


\subsection{Hipótesis}

  Para la resolución del problema se considerarán las siguientes hipótesis con
  respecto a los parámetros de entrada:\\

\begin{itemize}

	\item Si SAND o TEE $\Rightarrow$ GREEN = false.

	\item Si GREEN o SAND $\Rightarrow$ TEE = false.

	\item Si GREEN o SAND o TEE $\Rightarrow$ WIND = 0 

	\item Si GREEN o SAND o TEE $\Rightarrow$ DIST = 0.

	\item WIND es un integer en el rango (-10, 10).

	\item DIST es siempre un integer positivo.

  \item Las distancias con cada palo se actualizarán en función del jugador.

  \item No puede existir ningún palo cuya distancia sea $\leq$ 20

\end{itemize}


\section{Conclusiones}

  Ciertos deportes, en especial aquellos individuales, donde no se encuentran
  muchas variables, como ser la interferencia de otro jugador aplicando una
  estrategia contrapuesta a la nuestra, son un buen lugar donde aplicar
  soluciones informáticas en beneficio del jugador. En particular soluciones
  relacionadas a los sistemas inteligentes, especialmente sistemas expertos.\\
  Esta experiencia demuestra que con la aplicación de algunas reglas simples se
  puede mejorar el desempeño de una forma notable, que al humano le llevaría
  mucho tiempo adquirir. La experiencia obtenida del sistema experto, le
  ahorraría al jugador muchas horas de practica.\\ Este sistema, como la mayoría
  de los sistemas expertos, mostró tener mayor complejidad a la hora de  obtener
  y modelar los conocimientos que a la hora de implementar el software
  propiamente dicho. En este aspecto, la metodología IDEAL, mostró ser de gran
  ayuda para la realización del sistema.

\section{Futuras Lineas de investigación}

\subsection{Aplicación automática de la base de conocimiento}

  Como se ha dicho con anterioridad, una forma de optimizar los resultados
  obtenidos por esta herramienta, seria ampliar la base de conocimientos. Se
  podría optimizar la base de conocimiento, generando una en particular para cada
  jugador distinto. Llevar un registro de los golpes dados por este, así como su
  evolución, para elegir el palo mas adecuado en cada tiro.\\ El solo echo de
  generar una base de conocimientos particulares de cada golfista, ayudaría a
  predecir con mayor exactitud la distancias para cada palo. Este proceso incluso
  podría ser actualizado en tiempo real por el usuario después de obtener una
  desciño y realizar el disparo.\\

\subsection{Generar Sistema embebido}

  Se podría generar un sistema embebido, para instalarlo en los carros de golf de
  los distintos campos. Estos carros ya cuentan con distintos sistemas de
  información del clima, detalles del campo , entre otras herramientas
  tecnológicas. 

\subsection{GPS y mapas de los hoyos}

  Esto podría hacer que la distancia al hoyo sea calculada automáticamente, como
  también facilitar la ampliación automática de la base de conocimiento, ya que
  agregando una interfaz amigable, le seria muy fácil al usuario cargar sus
  tiros.


\begin{thebibliography}{7}

  \bibitem{IN1} Using Expert Systems and Artificial Intelligence For Real
    Estate Forecasting, Peter Rossini, 2000

  \bibitem{IN2} DeLurgio, Stephen A., Jr. (1998), Forecasting Principles and
    Applications. New York: Irwin/McGraw-Hill. 

  \bibitem{EC1} Identification of  sport talents using a web-oriented
    expert  system  with  a fuzzy module, Vladan  Papić, Vladimir Pleština \&
    Others, 2008

  \bibitem{EC2} Dezˇman, B., Trninic, S., \& Dizdar, D. (2001a). Models
    of expert system and decision-making systems for efficient assessment of
    potential and actual quality of basketball players. Kinesiology, 33(2),
    207–215.

  \bibitem{EC3} A Fuzzy expert system for goalkeeper quality recognition
    Mohammad Bazmara 1 , Shahram Jafari 2 and Fatemeh Pasand 3

  \bibitem{EC4} An Expert System for Advising to Buy a Football
  Player Using Visual Prolog
  Mahdi Gholami mehr, Hossein Shirazi, 2012

  \bibitem{EC5} S. Josef, “NFL Betting—Football Betting System for Big
    Winners,” Ezine Articles, 2010.
    http://ezinearticles.com/?NFL-Betting---Football-Betting-
    System-for-Big-Winners\&id=5860261

  \bibitem{EC6} B. Min and J. Kim, i"A Compound Framework for Sports
    Prediction: The Case Study of Football," Knowledge-
    Based Systems or Expert Systems with Applications, Vol.
    21, No. 7, 2007, pp. 551-562.

  \bibitem{EC7} R. Aughey, "Australian Football Player Work Rate,"
    In-ternational Journal of Sports Physiology and Perform-ance, Vol. 5, No.
    3, 2010, pp. 394-405.

\end{thebibliography}

\appendix

\section{Apéndice: Glosario de términos}

  Distintos términos utilizados por el experto para la resolución de este
  problema.\\

  \textbf{Caddy:} \textit{Persona que asiste a un golfista durante la práctica de
  su deporte. La asistencia proporcionada por el Caddy incluye llevar la bolsa de
  palos del jugador, asesorarle sobre las condiciones de juego de la cancha,
  hacer recomendaciones sobre el palo a elegir para obtener una distancia o tipo
  de golpe deseados y dar apoyo moral al golfista.}\\
  
  \textbf{Green:}  \textit{Una zona delimitada de unos 550 m² en promedio, en la
    que el terreno está muy bien alisado y la hierba es fina y muy corta, de 2,5
    a 3,2 mm de altura, donde se encuentra el hoyo.\\ 
  Tee de Salida: Es un pedazo de cancha más elevada desde donde comienza el
  juego.}\\
  
  \textbf{Hierros:} \textit{Son los palos utilizados en el juego, excepto en el
  green y trampas de arena. Están numerados del 3 al 9.}\\
  
  \textbf{Madera:} \textit{Estos palos son más largos y potentes que los Hierros
  y están numerados como 1, 3 y 5.}\\
  
  \textbf{Sand:} \textit{Este palo se utiliza para salir de las trampas de
  arena.}\\
  
  \textbf{Putter:} \textit{Es un palo que se utiliza exclusivamente cuando la
  bola está en el green.}

\clearpage

\section{Código fuente}\label{sec:source}

\clearpage

\inputminted[linenos, numbersep=2pt, tabsize=2, frame=lines, label=core.clj]{clojure}{../golf-proximo-tiro/src/golf_proximo_tiro/core.clj}
\inputminted[linenos, numbersep=2pt, tabsize=2, frame=lines, label=core.clj]{clojure}{../golf-proximo-tiro/src/golf_proximo_tiro/main.clj}


\end{document}
